\chapter{Kurzfassung}

Die Verfügbarkeit digitaler Informationen nimmt stetig zu. Um die daraus resultierenden komplexen Analyseaufgaben zu bewerkstelligen, wird die Anwendung von Informationsvisualisierung dabei immer wichtiger. Informationsvisualisierung erlaubt uns Muster in großen Datenbeständen zu erkennen und Fakten offenzulegen, die bei der Betrachtung der Rohdaten keinesfalls ersichtlich sind. Die daraus gewonnenen Erkenntnisse können weitere Nachforschungen veranlassen und schlussendlich als Grundlage für wichtige strategische Entscheidungen dienen.

Diese Arbeit befasst sich mit der Erstellung interaktiver Visualisierungen für web-basierte Systeme. Visuelle Datenanalyse wird vorwiegend durch spezialisierte Software betrieben, die in lokalen Umgebungen (am Desktop) installiert ist. Diese Systeme greifen auf Dateien und Datenbanken zurück um Informationen einzulesen.

Die neuesten Entwicklungen im Bereich der Internet Technologien bieten nun jedoch die Basis für die Erstellung interaktiver Visualisierungen in einer verteilten Umgebung, dem Web. Aufgaben, die bisher lokal bewerkstelligt werden mussten und manuellen Datenaustausch erforderten, können nun durch die Verwendung von kollaborativen Web-Services gelöst werden. Die Tatsache, dass die Installation von Software entfällt ermöglicht es einer wesentlich breiteren Anwenderschicht visuelle Analysewerkzeuge mit Hilfe ihres Web-Browers zu verwenden.

Diese Arbeit ist an Entwickler von Visualisierungen gerichtet und konzentriert sich auf den Prozess der Erstellung web-basierter interaktiver Visualisierungen. Zunächst werden, basierend auf dem aktuellen Forschungs- und Technologiestand, existierende Methoden und Technologien vorgestellt und deren Unterschiede hervorgehoben. Basierend auf HTML5 Canvas, einem neuen Technologiestandard zum Rendern von Bitmap-Grafiken, erfolgt die Entwicklung von Unveil.js, einem deklarativen und datengetriebenen Visualierungsframework.

Die Arbeit geht ausserdem auf jene Techniken ein, die bei der Entwicklung von Unveil.js zur Anwendung kamen. Abschließend erfolgt eine Evaluierung von ausgewählten Werkzeugen mit dem Ziel die Stärken und Schwächen unterschiedlicher Methoden zu verdeutlichen.